<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<!--
ATM, root priveledges are required.  I consider this a bug:
http://bugzilla.suse.com/show_bug.cgi?id=579894
If it will not get fixed, we probably must document it.
taroth 2011-08-05: bug was fixed, but only temporarily, reopened for SP2 -
taroth 2013-02-19: reopended for SP3
-->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="cha-userbackup">
 <title>ユーザデータのバックアップ</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>バックアップツールは、ホームディレクトリや選択したディレクトリなどのデータをバックアップしたり、復元したりするためのシンプルなフレームワークです。スケジュールを設定してバックアップを行うことができるほか、必要に応じて随時バックアップを採取したり、特定のデータに対して古い内容を表示したりすることができます。</para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
<para><guimenu>バックアップ</guimenu> を開始するには、 <keycap function="meta"/> を押してアクティビティオーバービューを表示させ、 <literal>back</literal> と入力して表示されたアイコンを押します。</para>

<informalfigure>
 <mediaobject>
  <imageobject role="fo">
   <imagedata fileref="gnome_backup.png" width="75%" format="png"/>
  </imageobject>
  <imageobject role="html">
   <imagedata fileref="gnome_backup.png" width="75%" format="png"/>
  </imageobject>
 </mediaobject>
</informalfigure>

<sect1 xml:id="sec-gnome-backup-config">
 <title>バックアップの設定</title>
 <para>データのバックアップを実施する前に、バックアップ対象のファイルと無視すべきファイル、そしてバックアップの保存先をそれぞれ設定します。</para>
 <procedure>
  <step>
   <para>まずは <guimenu>バックアップするフォルダー</guimenu> で、どのフォルダをバックアップ対象とするのかを設定します。既定ではホームディレクトリのみをバックアップするように設定してあります。プラスおよびマイナス記号のボタンを押すことで、フォルダを追加もしくは削除することができます。</para>
  </step>
  <step>
   <para>また、必要であれば <guimenu>無視するフォルダー</guimenu> で、バックアップを採取せず無視すべきフォルダを設定することもできます。既定ではゴミ箱と <filename>ダウンロード</filename> の各ディレクトリが設定されています。こちらもプラスおよびマイナス記号のボタンを押すことで、フォルダを追加もしくは削除することができます。</para>
  </step>
  <step>
   <para>バックアップの保存先を設定したい場合は、 <guimenu>保存場所</guimenu> を押して設定を行います。 <guimenu>ローカルフォルダ</guimenu> (指定したディレクトリに採取したバックアップを保存する) のほか、 <guimenu>ネットワークサーバ</guimenu> やクラウドストレージなどを設定することができます。クラウドストレージに保存する場合は、設定済みのサービスの中からいずれかを選択するか、もしくは <guimenu>オンラインアカウントの設定を開く</guimenu> を押して設定を行う必要があります。 <guimenu>オンラインアカウントの設定を開く</guimenu> を押して設定を行う場合は、ログイン情報を設定してください。</para>
   <para>いずれの保存先である場合でも、バックアップを保存するディレクトリ名を指定する必要があります。ディレクトリ名は、マシン名などの情報がわかりやすくなるよう、適切な名前を設定してください。</para>
  </step>
 </procedure>
</sect1>

<sect1 xml:id="sec-gnome-backup-start">
 <title>バックアップの作成</title>
 <para>バックアップ対象と保存先を設定したら、あとは 2 種類の方法でバックアップを採取することができます。 1 つは手作業でのバックアップ開始で、 <guimenu>概要</guimenu> タブに切り替えて <guimenu>今すぐバックアップ</guimenu> を押すことで、すぐにバックアップを実施することができます。このとき、バックアップデータを保護するためのパスワードも設定することができます。バックアップを開始するには <guimenu>進む</guimenu> を押します。</para>
 <para>もう 1 つの方法は、スケジュールを設定した自動バックアップです。 <guimenu>スケジュール</guimenu> のタブを選択して設定を行ってください。ここではバックアップの間隔と保存期間をそれぞれ設定することができます。スケジュールを有効化するには、 <guimenu>自動バックアップ</guimenu> のスイッチを <guimenu>オン</guimenu> に設定してください。</para>
</sect1>

<sect1 xml:id="cha-userbackup-restore">
 <title>データの復元</title>

 <para>以前に採取したバックアップからデータを復元するには、 <guimenu>概要</guimenu> タブに切り替えてから <guimenu>復元</guimenu> を押します。</para>

 <procedure>
  <step>
   <para>バックアップの場所とディレクトリ名をそれぞれ選択して、 <guimenu>進む</guimenu> を押します。</para>
  </step>
  <step>
   <para>復元したい日時を選択し、さらに <guimenu>進む</guimenu> を押します。</para>
  </step>
  <step>
   <para>ファイルを元の場所に復元するか、もしくは異なるディレクトリに復元するかを選択して、さらに <guimenu>進む</guimenu> を押します。</para>
  </step>
  <step>
   <para>設定内容を確認します。必要であれば <guimenu>戻る</guimenu> を押してやり直すこともできます。バックアップからの復元を開始するには、 <guimenu>復元</guimenu> を押してください。</para>
  </step>
 </procedure>
 </sect1>
</chapter>
