<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="cha-mobile">
 <title>Linux でのモバイルコンピューティング</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <abstract>
   <para>モバイルコンピューティングとは、主にラップトップや PDA 、携帯電話を利用するコンピュータ環境を意味するほか、それらとの間でのデータ交換をも意味します。また、外付けハードディスクやフラッシュメモリ、デジタルカメラなどのモバイルハードウエアコンポーネントも、ラップトップやデスクトップシステムに接続することがあります。また、モバイルコンピューティングでは、様々なソフトウエアコンポーネントが使用されるほか、アプリケーションによってはモバイル用途に適したものが用意されていることがあります。</para>
  </abstract>
 </info><indexterm xml:id="idx-mobility" class="startofrange">
 <primary>mobility</primary></indexterm>
 <sect1 xml:id="sec-mobile-nbook">
  <title>ラップトップ</title><indexterm class="startofrange" xml:id="idx-notebook">

  <primary>ラップトップ</primary></indexterm><indexterm>

  <primary>ラップトップ</primary>

  <secondary>モバイルハードウエア</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>ラップトップ</primary>

  <secondary>PCMCIA</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>PCMCIA</primary></indexterm><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>ラップトップ</secondary></indexterm>

  <para>ラップトップのハードウエアは、通常のデスクトップシステムとは異なる構成になっています。これは、データ交換や容積の制限、そして電源の消費量などの要件が存在するためです。モバイルハードウエアの製造元では、 Mini PCI や Mini PCIe などの標準インターフェイスを開発して、ラップトップハードウエアの拡張性を高めることも行なっています。このような標準では主に、メモリカードやネットワークインターフェイスカード、そして外付けハードディスクなどのハードウエアを接続するための仕組みです。</para>

  <sect2 xml:id="sec-mobile-powerm">
   <title>電源管理</title><indexterm>
   <primary>ラップトップ</primary>
   <secondary>電源管理</secondary></indexterm><indexterm>
   <primary>電源管理</primary></indexterm>
   <para>ラップトップ機の製造にあたって消費電力の低減に努めるシステムコンポーネントを採用することで、電力網への接続を行なうことなく利用できる環境を作り上げています。このようなシステム構成は、オペレーティングシステム側での省電力化と同程度に重要なものであり、 &productnamereg; でも、そのようなラップトップに対して、バッテリー動作時の電源消費を制御する様々な方法を提供しています。下記の一覧は、電源消費を抑える際の貢献度を降順に示しています:</para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>CPU 速度の制限。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>スリープ中のディスプレイ表示の停止。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>ディスプレイの表示輝度の手動調整。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>ホットプラグに対応していて、使用していないアクセサリ類の取り外し (USB CD-ROM や外付けマウス、 Wi-Fi など) 。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>未使用時のハードディスクの回転停止。</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Detailed background information about power management in &productname; is
    provided in <xref linkend="cha-power-mgmt"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-mobile-nbook-change">
   <title>利用環境の変更作業</title><indexterm>
   <primary>ラップトップ</primary></indexterm>
   <para>モバイルコンピューティングで使用するにあたっては、まずお使いのシステムを操作環境にあわせて調整する必要があります。環境に依存した様々なサービスや、そのサービスに関わる様々なクライアントを設定しなければなりません。 &productname; では、そのような処理を支援する仕組みを備えています。</para>
   <figure xml:id="fig-mobile-scpm">
    <title>既存の環境に対するモバイル環境の設定</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata width="90%" fileref="mobile_scpm.svg" format="SVG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata width="75%" fileref="mobile_scpm.png" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>小規模な家庭内ネットワークと職場のネットワークを相互に切り替えて使用するようなラップトップ用途では、下記のようなサービスを設定する必要があります:</para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>ネットワーク</term>
     <listitem>
      <para>IP アドレスの管理や名前解決、インターネットへの接続方法や他のネットワークへの接続方式などが含まれます。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>印刷</term>
     <listitem>
      <para>接続するネットワークに応じて、利用可能なプリンタの一覧と、印刷サーバを設定しなければなりません。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>電子メールとプロキシ</term>
     <listitem>
      <para>印刷と同様に、対応するサーバをそれぞれ設定しなければなりません。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>X (グラフィカル環境)</term>
     <listitem>
      <para>お使いのラップトップを、一時的にプロジェクタや外付けのモニタに接続するような場合は、異なるディスプレイ設定を利用しなければなりません。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>&productname; では、既存の環境にラップトップを接続するにあたって、いくつかの方法を提供しています:</para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>&nm;</term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm>
       <primary>&nm;</primary>
       </indexterm> <indexterm>
       <primary>ラップトップ</primary>
       <secondary>&nm;</secondary>
       </indexterm> &nm; is especially tailored for mobile networking on
       laptops. It provides a means to easily and automatically switch between
       network environments or different types of networks such as mobile
       broadband (such as GPRS, EDGE, or 3G), wireless LAN, and Ethernet. &nm;
       supports WEP and WPA-PSK encryption in wireless LANs. It also supports
       dial-up connections. The &gnome; desktop includes a front-end for &nm;.
       For more information, see <xref linkend="sec-nm-configure"/>.
      </para>
      <table>
       <title>&nm; の利用判断</title>
       <tgroup cols="2">
        <thead>
         <row>
          <entry>
           <para>お使いのコンピュータ</para>
          </entry>
          <entry>
           <para>&nm; の使用</para>
          </entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <para>ラップトップである場合</para>
          </entry>
          <entry>
           <para>お勧めします</para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>時々異なるネットワークに接続するような場合</para>
          </entry>
          <entry>
           <para>お勧めします</para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>ネットワークサービス (DNS, DHCP など) を提供している場合</para>
          </entry>
          <entry>
           <para>お勧めできません</para>
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <para>固定の IP アドレスのみを使用する場合</para>
          </entry>
          <entry>
           <para>お勧めできません</para>
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </table>
      <para>&nm; ではネットワークの接続を処理できないような場合は、 &yast; のツールを利用して設定してください。</para>
      <tip>
       <title>DNS 設定と様々なネットワーク接続の種類について</title>
       <para>ラップトップを携行して様々なネットワーク接続を行き来するような場合、 DHCP で全ての DNS アドレスを割り当てる環境であれば、 &nm; で問題なく動作します。ただし、接続によって固定の DNS アドレスを設定しなければならないものがある場合は、 <filename>/etc/sysconfig/network/config</filename> 内に <literal>NETCONFIG_DNS_STATIC_SERVERS</literal> を追加してください。</para>
      </tip>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>SLP</term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm>
       <primary>ラップトップ</primary>
       <secondary>SLP</secondary>
       </indexterm> <indexterm>
       <primary>SLP</primary>
       </indexterm> The service location protocol (SLP) simplifies the
       connection of a laptop to an existing network. Without SLP, the
       administrator of a laptop usually requires detailed knowledge of the
       services available in a network. SLP broadcasts the availability of a
       certain type of service to all clients in a local network. Applications
       that support SLP can process the information dispatched by SLP and be
       configured automatically. SLP can also be used to install a system,
       minimizing the effort of searching for a suitable installation
       source.<phrase os="sles;osuse"> Find detailed information about SLP in
       <xref linkend="cha-slp"/>.</phrase>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-mobile-nbook-soft">
   <title>ソフトウエアオプション</title>
   <para>モバイル用途では様々な作業に対応する様々なソフトウエアが用意されています。たとえばシステムの監視 (主にバッテリーの充電に関する情報の取得) やデータの同期、周辺機器との無線接続やインターネット接続などがあります。下記の章では、 &productname; でそれぞれの作業に対応する主なアプリケーションを紹介しています。</para>
   <sect3 xml:id="sec-mobile-nbook-soft-mon">
    <title>システム監視</title><indexterm>
    <primary>システム監視</primary></indexterm>
    <para>&productname; で提供されるシステム監視ツールには、 2 種類のものがあります:</para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>電源管理</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm>
        <primary>システム監視</primary>
        <secondary>電源管理</secondary>
        </indexterm> <indexterm>
        <primary>電源管理</primary>
        </indexterm> <guimenu>電源管理</guimenu> is an application that
        lets you adjust the energy saving related behavior of the &gnome;
        desktop. You can typically access it via
        <menuchoice><guimenu>Computer</guimenu> <guimenu>Control
        Center</guimenu> <guimenu>System</guimenu> <guimenu>Power
        Management</guimenu></menuchoice>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>システムモニター</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm>
        <primary>システム監視</primary>
        <secondary>システムモニター</secondary>
        </indexterm> The <guimenu>システムモニター</guimenu> gathers measurable
        system parameters into one monitoring environment. It presents the
        output information in three tabs by default.
        <guimenu>Processes</guimenu> gives detailed information about currently
        running processes, such as CPU load, memory usage, or process ID number
        and priority. The presentation and filtering of the collected data can
        be customized&mdash;to add a new type of process information,
        left-click the process table header and choose which column to hide or
        add to the view. It is also possible to monitor different system
        parameters in various data pages or collect the data of various
        machines in parallel over the network. The <guimenu>Resources</guimenu>
        tab shows graphs of CPU, memory and network history and the
        <guimenu>File System</guimenu> tab lists all partitions and their
        usage.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-mobile-nbook-soft-sync">
    <title>データ同期</title>
    <para>ネットワークから切り離された環境で作業を行なったり、オフィス内のネットワークに接続して作業を行なったりするモバイルマシンでは、必要なデータを様々なマシンに複製しておきたいという用途があります。これにはたとえば、電子メールのフォルダやディレクトリ、作業中の文書ファイルなどが含まれます。このような用途に対しては、下記のような解決方法があります:</para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>電子メールの同期</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm>
        <primary>データ同期</primary>
        <secondary>e-mail</secondary>
        </indexterm> <indexterm>
        <primary>e-mail</primary>
        <secondary>データ同期</secondary>
        </indexterm> Use an IMAP account for storing your e-mails in the office
        network. Then access the e-mails from the workstation using any
        disconnected IMAP-enabled e-mail client, like Mozilla Thunderbird or
        Evolution as described in <xref linkend="book-gnomeuser"/>. The e-mail
        client must be configured so that the same folder is always accessed
        for <literal>Sent messages</literal>. This ensures that all messages
        are available along with their status information after the
        synchronization process has completed. Use an SMTP server implemented
        in the mail client for sending messages instead of the system-wide MTA
        postfix or sendmail to receive reliable feedback about unsent mail.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>ファイルやディレクトリの同期</term>
      <listitem>
       <para>
        <indexterm>
        <primary>データ同期</primary>
        </indexterm> There are several utilities suitable for synchronizing
        data between a laptop and a workstation. One of the most widely used is
        a command-line tool called <command>rsync</command>. For more
        information, see its manual page (<command>man 1 rsync</command>).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-mobile-nbook-soft-wifi">
    <title>無線通信: Wi-Fi</title><indexterm>
    <primary>ネットワーク</primary>
    <secondary>Wi-Fi</secondary></indexterm>
    <para>無線技術の中で最もよく用いられている Wi-Fi は、様々な端末が混在する環境では唯一の無線通信手段であり、場合によっては仕切られた空間同士の通信手段としても使用する場合があります。コンピュータ同士が相互に接続して独立した無線ネットワークを構成する場合があるほか、インターネットへのアクセス手段としても使用することがあります。 <emphasis>アクセスポイント</emphasis> と呼ばれるデバイスが存在する場合は、 Wi-Fi の有効化されたデバイスに対するベースステーションとなって、インターネットへの接続を仲介することもあります。モバイルユーザは、その場所によって様々なアクセスポイントを切り替えながら使用し、最適な接続を確保するのが一般的です。携帯電話網と同様に、 Wi-Fi でも巨大なネットワークを構成し、場所に縛られることなく作業を行なうことができるようになっています。</para>
    <para>Wi-Fi カードは IEEE が規定する 802.11 標準を利用して通信を行ないます。当初の規格では最大伝送レートは 2 Mbit/s 程度でしたが、様々な仕様が追加されることによって、伝送レートが大幅に改善しています。これらの追加仕様は変調方式や送信出力、そして伝送レートなどを定義するものです (詳しくは <xref linkend="tab-mobile-wifistd"/> をお読みください) 。これら加えて、多くの製造元では独自の規格や草案レベルの仕様を実装していたりすることもあります。</para>
    <table xml:id="tab-mobile-wifistd">
     <title>様々な Wi-Fi 標準の概要</title>
     <tgroup cols="4">
      <thead>
       <row>
        <entry>
         <para>名前 (802.11)</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>周波数 (GHz)</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>最大伝送レート (Mbit/s)</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>注記</para>
        </entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>
         <para>a</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>5</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>54</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>干渉の起こりにくい規格です</para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>b</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>2.4</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>11</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>現在は一般的には使用されていません</para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>g</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>2.4</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>54</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>11b と後方互換性のある一般的な規格です</para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>n</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>2.4 か 5, もしくはその両方 </para>
        </entry>
        <entry>
         <para>300 <remark>Kofler: 540</remark> <remark>Others: 600, depending on the channel</remark></para>
        </entry>
        <entry>
         <para>一般的に使われている規格です</para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>ac</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>5</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>最大 865 まで</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>2015 年以降に一般化された規格です</para>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>
         <para>ad</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>60</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>最大 7000 まで</para>
        </entry>
        <entry>
         <para>2012 年に公開されましたが、現在はまだ一般的ではありません。また &productname; でも未対応です</para>
        </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
    <para>802.11 の古いカードについては、 &productnamereg; では対応していません。 802.11 a/b/g/n のほとんどのカードであれば対応可能です。新しいカードであれば、 802.11n 標準に対応していますが、 802.11g のカードも対応可能です。</para>
    <sect4 xml:id="sec-mobile-wlan-modes">
     <title>操作モード</title>
     <para>無線ネットワーキングでは、様々な技術や設定によって、高速かつ高品質で、機密の守られるネットワーク環境を構成しています。通常はお使いの Wi-Fi カードを <emphasis>マネージドモード</emphasis> に設定して使用しますが、環境によっては異なる操作モードを使用する場合もあります。無線ネットワークにおいては、下記の 4 種類の操作モードがあります:</para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>マネージドモード (インフラストラクチャモード), アクセスポイント経由 (既定のモード)</term>
       <listitem>
        <para>マネージドモードの場合は、管理側のデバイス (一般的にはアクセスポイントと呼ばれます) が存在しています。このモード (インフラストラクチャモードや既定のモードと呼ぶ場合もあります) では、ネットワーク内の全ての Wi-Fi 端末は、アクセスポイントを通して通信を行ないますので、イーサネットへの接続口としても動作することになります。また、特定の端末のみが接続を許され、様々な認証機構 (WPA など) を使用して接続します。これは最も消費電力の少ないモードであることから、メインモードと呼ぶ場合もあります。</para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>アドホックモード (一対一ネットワーク)</term>
       <listitem>
        <para>アドホックモードではアクセスポイントを使用しません。それぞれの端末はお互いに直接通信することになります。そのため、マネージドネットワークに比べると、ネットワークの速度は遅くなります。また、アドホックモードでは、伝送可能な範囲と参加できる端末数が大きく制限されます。さらに、 WPA 認証にも対応していませんし、カードによってはアドホックモードへの対応が不十分なものもあります。</para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>マスターモード</term>
       <listitem>
        <para>マスターモードでは、お使いの Wi-Fi カードをアクセスポイントとして動作させることになります。ただし、カード側の対応が必要です。 Wi-FI カードの詳細について、詳しくは<link xlink:href="http://linux-wless.passys.nl"/> をお読みください。</para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>メッシュモード</term>
       <listitem>
        <para>ワイヤレスメッシュネットワークは <emphasis>メッシュトポロジ</emphasis> を構成するための仕組みです。無線メッシュネットワークの接続は、全ての無線メッシュ <emphasis>ノード</emphasis> に広がるもので、このネットワークに所属するそれぞれのノードは、接続を共有する他のノードに接続して巨大なエリアを構成します。 <phrase os="sles">(ただし &slea;12 では未対応です)</phrase></para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect4>
    <sect4 xml:id="sec-mobile-wlan-func-auth">
     <title>認証</title>
     <para>無線ネットワークは、有線のネットワークよりもずっと容易に盗聴や悪用ができてしまう仕組みであることから、認証や暗号化方式に関する様々な標準が存在しています。</para>
     <para>古い Wi-Fi カードの場合、 WEP (Wired Equivalent Privacy) にのみ対応しています。ただし、既に WEP の機密は破られてしまっているため、 Wi-Fi では WPA と呼ばれる拡張を規定しています。これは WEP における脆弱性を排除したと考えられているものです。また、 WPA は通常は WPA2 と呼ばれ、これが既定の認証方式として使用されています。</para>
     <para>通常はユーザ側で認証方式を選択することはできません。たとえばマネージドモードでカードが動作している場合、認証方法はアクセスポイント側から指定され、 &nm; では指定された認証方式を表示します。</para>
    </sect4>
    <sect4 xml:id="sec-mobile-wlan-func-encr">
     <title>暗号化</title>
     <para>認可されていないユーザが、無線ネットワーク上を流れるデータパケットを読み取ったり、ネットワークへのアクセス権利を取得してしまうことのないよう、様々な暗号化方式が用意されています:</para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>WEP (IEEE 802.11 内で規定)</term>
       <listitem>
        <para>この方式では RC4 と呼ばれる暗号化を使用し、元々は 40 ビット、後に 104 ビットの長さの鍵を使用して暗号化を行なっていました。それぞれ初期化ベクトルと呼ばれる 24 ビットの長さが加えられて、 64 ビットもしくは 128 ビットの鍵と呼ばれることもあります。しかしながら、現在はこの標準に欠陥が見つかってしまっていて、このシステムで生成された鍵への攻撃が成功してしまっています。とはいえ、ネットワークに何も暗号化を行なわないよりは、まだ WEP を使用したほうがよい選択ではあります。</para>
        <para>また、製造元によっては非標準の <quote>ダイナミック WEP</quote> と呼ばれるものを実装していることがあります。これは暗号という観点では WEP と同じであり、脆弱性についても WEP と同じ問題を抱えています。唯一の違いは、鍵管理サービスによって鍵が定期的に変更される点だけです。</para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>TKIP (WPA/IEEE 802.11i 内で規定)</term>
       <listitem>
        <para>この鍵管理プロトコルは WPA 標準の中で決められたもので、 WEP と同じ暗号化方式を使用しているものの、その脆弱性を克服した仕組みになっています。それぞれのデータパケットに対して新しい鍵を生成する仕組みになり、鍵に対して攻撃を加えても意味のない仕組みになっています。 TKIP は WPA-PSK と併用する仕組みです。</para>
       </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
       <term>CCMP (IEEE 802.11i 内にて規定)</term>
       <listitem>
        <para>CCMP は鍵の管理方法を定義しているものです。通常は WPA-EAP の接続で使用するためのものですが、 WPA-PSK でも使用することができます。暗号化は AES と呼ばれる仕組みに従って行なわれ、 WEP の標準である RC4 よりは強固な暗号化を実現しています。</para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </sect4>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-mobile-nbook-soft-bluetooth">
    <title>無線通信: Bluetooth</title>
    <para>
     <indexterm>
     <primary>ネットワーク</primary>
     <secondary>Bluetooth</secondary>
     </indexterm> <indexterm>
     <primary>Bluetooth</primary>
     </indexterm> Bluetooth has the broadest application spectrum of all
     wireless technologies. It can be used for communication between computers
     (laptops) and PDAs or cellular phones, as can IrDA. It can also be used to
     connect various computers within range. Bluetooth is also used to connect
     wireless system components, like a keyboard or a mouse. The range of this
     technology is, however, not sufficient to connect remote systems to a
     network. Wi-Fi is the technology of choice for communicating through
     physical obstacles like walls.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="sec-mobile-nbook-soft-irda">
    <title>無線通信: IrDA</title>
    <para>
     <indexterm>
     <primary>ネットワーク</primary>
     <secondary>IrDA</secondary>
     </indexterm> <indexterm>
     <primary>IrDA</primary>
     </indexterm> IrDA is the wireless technology with the shortest range. Both
     communication parties must be within viewing distance of each other.
     Obstacles like walls cannot be overcome. One possible application of IrDA
     is the transmission of a file from a laptop to a cellular phone. The short
     path from the laptop to the cellular phone is then covered using IrDA.
     Long-range transmission of the file to the recipient is handled by the
     mobile network. Another application of IrDA is the wireless transmission
     of printing jobs in the office.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec-mobile-nbook-sec">
   <title>データセキュリティ</title><indexterm>
   <primary>mobility</primary>
   <secondary>データセキュリティ</secondary></indexterm><indexterm>
   <primary>データセキュリティ</primary>
   <secondary>encrypted file system</secondary></indexterm><indexterm>
   <primary>データセキュリティ</primary></indexterm>
   <para>現実的には、ラップトップ内のデータを保護するには、様々な方式で無許可のアクセスを防止する必要があります。データセキュリティという観点では、下記のような保護を考慮する必要があります:</para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>盗難からの保護</term>
     <listitem>
      <para>できる限りの範囲で、常に物理的な盗難から保護する必要があります。小売店には様々な盗難防止ツール (鎖など) が販売されています。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>強固な認証</term>
     <listitem>
      <para>
       Use biometric authentication in addition to standard authentication via
       login and password. &productname; supports fingerprint authentication.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>システム内のデータの保全</term>
     <listitem>
      <para>重要なデータはその伝送時にのみ暗号化されていれば良いというものではなく、ハードディスク内でも暗号化しておくことをお勧めします。これにより、盗難に遭った場合の被害を防ぐことができます。なお、 &productname; で暗号化パーティションを作成する方法については、 <xref linkend="cha-security-cryptofs"/> をお読みください。また、 &yast; でユーザを作成する際、ホームディレクトリを暗号化することもできます。</para>
      <important>
       <title>データセキュリティとディスクへのサスペンドについて</title>
       <para>暗号化されたパーティションは、ディスクへのサスペンドのイベントが発生した場合も、マウントが解除されません。そのため、ハードウエアごと盗み出してしまえば、ハードディスクの休止状態を解除するだけで、全てのデータを読み出すことができることになります。</para>
      </important>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>ネットワークセキュリティ</term>
     <listitem>
      <para>全てのデータ転送は、その転送方法にかかわらず常に暗号化しておくべきです。 Linux やネットワークでの一般的なセキュリティ問題について、詳しくは <xref linkend="cha-security"/> をお読みください。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist><indexterm class="endofrange" startref="idx-notebook"/>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-mobile-hw">
  <title>モバイルハードウエア</title><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>USB</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>FireWire (IEEE1394)</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>FireWire (IEEE1394)</primary>

  <secondary>hard disks</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>USB</primary>

  <secondary>hard disks</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>USB</primary>

  <secondary>flash drives</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>flash drives</primary></indexterm><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>external hard disks</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>digital cameras</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>digital cameras</primary></indexterm>

  <para>&productname; では FireWire (IEEE 1394) や USB で接続されたモバイルストレージデバイスに対して、それらを自動検出する仕組みが用意されています。 ここでの <emphasis>モバイルストレージデバイス</emphasis> とは、 FireWire や USB で接続されたハードディスクのほか、フラッシュメモリやデジタルカメラなども意味します。これらのデバイスは、対応するインターフェイスに接続された時点で自動検出され、自動設定が行なわれます。 &gnome; のファイルマネージャでは、モバイルハードウエアを柔軟に取り扱うための仕組みが備わっています。これらのメディアを安全に取り外すには、ファイルマネージャの <guimenu>ボリュームのアンマウント</guimenu> (&gnome; の場合) 機能を利用してください。詳しくは <xref linkend="book-gnomeuser"/> をお読みください。</para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>外付けハードディスク (USB および FireWire)</term>
    <listitem>
     <para>外付けハードディスクがシステム側で正しく認識されると、ファイルマネージャ内にアイコンが表示されるようになります。そのアイコンを押すことで、ドライブの内容を表示することができるようになります。また、そこからディレクトリやファイルを作成したり、編集や削除を行なったりすることもできます。ハードディスクの名前を変更したい場合は、コンテキストメニューから対応するメニュー項目を選んで設定してください。ただし、ここでの名前変更はファイルマネージャ内での表示にのみ反映され、 <filename>/media</filename> 以下の名前は変更できません。</para>
     <remark> 2008-04-25 - bg: maybe we should add a remark about
       file systems on external hard disks in future. Using the same
       disk with different users strongly depends on the selected
       file system.
      </remark>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>USB フラッシュメモリ</term>
    <listitem>
     <para>これらのデバイスは外付けハードディスクと同様に動作します。ファイルマネージャでの名前の変更についても、外付けハードディスクと同様です。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry os="sled;osuse">
    <term>デジタルカメラ (USB および FireWire)</term>
    <listitem>
     <para>システム側でデジタルカメラが認識されると、ファイルマネージャ内で外付けドライブとして表示されます。撮影済みの画像は Shotwell などを利用して処理することができるようになるほか、より高度な処理を行ないたい場合は、 GIMP などを利用します。 GIMP についての詳細は、 <xref linkend="cha-gimp"/> をお読みください。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-mobile-comm">
  <title>Mobile Devices (Smartphones and Tablets)</title><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>smartphones</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>mobility</primary>

  <secondary>tablets</secondary></indexterm><indexterm>

  <primary>smartphones</primary></indexterm><indexterm>

  <primary>tablets</primary></indexterm>

  <para>
   A desktop system or a laptop can communicate with mobile devices via
   Bluetooth, Wi-Fi, or a direct USB connection. Choosing a connection method
   depends on your mobile device model and your specific needs. Connecting a
   mobile device to a desktop machine or laptop via USB usually makes it
   possible to work with the device as conventional external storage. Setting
   up a Bluetooth or Wi-Fi connection allows you to interact with the mobile
   device and control its functions directly from your desktop machine or
   laptop. There are several open-source graphical utilities you can use to
   control the connected mobile device (notably <link xlink:href="https://community.kde.org/KDEConnect">KDE Connect</link> and
   <link xlink:href="https://extensions.gnome.org/extension/1319/gsconnect/">GSConnect</link>).
  </para>
 </sect1>
 <!-- This section is outdated  and somewhat redundant dpopov 2019-09-27
      <sect1 xml:id="sec-mobile-info">
  <title>For More Information</title>

  <para>
   The central point of reference for all questions regarding mobile devices
   and Linux is <link xlink:href="http://tuxmobil.org/"/>. Various sections of
   that Web site deal with the hardware and software aspects of laptops, PDAs,
   cellular phones and other mobile hardware.
  </para>

  <para>
   A similar approach to that of <link xlink:href="http://tuxmobil.org/"/> is
   made by <link xlink:href="http://www.linux-on-laptops.com/"/>. Information
   about laptops and handhelds can be found here.
  </para>

  <para>
   &suse; maintains a mailing list in German dedicated to the subject of
   laptops. See
   <link xlink:href="http://lists.opensuse.org/opensuse-mobile-de/"/>. On this
   list, users and developers discuss all aspects of mobile computing with
   &productname;. Postings in English are answered, but the majority of the
   archived information is only available in German. Use
   <link xlink:href="http://lists.opensuse.org/opensuse-mobile/"/> for English
   postings.
  </para><indexterm class="endofrange" startref="idx-mobility"/>
 </sect1> -->
</chapter>
