<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect2 [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<!-- Only include this file in openSUSE documentation. For SLE, there are
better supported methods. -->
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="sec-update-zypper">
 <title>zypper を利用したディストリビューションのアップグレード</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para><command>zypper</command> コマンドラインユーティリティを利用することで、お使いのシステムを次のバージョンにアップグレードすることができます。それだけではなく、 <command>zypper</command> ではシステムを実行しながらアップグレードを行うことができます。</para>
 <para>このような機能は、リモートからのアップグレードを行いたい高度なユーザや、似たような設定のシステムを多数管理しているようなユーザにとって、便利な仕組みとなります。</para>
 <sect3 xml:id="sec-update-zypper-prep">
  <title>zypper を利用したアップグレードの準備</title>
  <para><command>zypper</command> を利用してアップグレード処理を行う場合、不用意なエラーを発生されないようにするため、リスクの原因をできる限り取り除いておくことをお勧めします。</para>
  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>可能な限り多くのアプリケーションや不要なサービスを停止もしくは終了させるほか、全ての一般ユーザをログアウトさせてください。</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>アップグレードを開始する前には、あらかじめサードパーティ製のリポジトリを無効化するか、既定のシステムリポジトリが提供するパッケージが正しくインストールされるよう、サードパーティ製のリポジトリの優先順位を下げてください。アップグレード終了後に再度これらのリポジトリを有効化し、ディストリビューションのバージョンにあわせてリポジトリの URL を変更し、必要なソフトウエアをインストールしてください。</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect3>
 <sect3 xml:id="sec-update-zypper-proc">
  <title>アップグレード作業</title>
  <warning>
   <title>システムバックアップの確認</title>
   <para>アップグレードの処理を始める前に、まずはシステムバックアップが正しく採取され、かつ最新の状態で復元可能であることをご確認ください。下記の手順では、様々な手作業が発生するため、誤ってシステムを壊してしまう危険性もはらんでいます。そのため、バックアップは非常に重要です。</para>
  </warning>
  <para><command>zypper</command> プログラムでは、長いコマンド名と短いコマンド名の両方に対応しています。たとえば <command>zypper install</command> は <command>zypper in</command> と短くすることができます。下記の文章では、短いほうのコマンドで記述しています。</para>
  <procedure>
   <step>
    <para>オンライン更新を実行して、ソフトウエア管理スタックが最新の状態になっていることをご確認ください。詳しくは <xref linkend="cha-onlineupdate-you"/> をお読みください。</para>
<screen>&prompt.user;zypper lr -u</screen>
   </step>
   <step>
    <para>更新に利用したいリポジトリを設定します。このリポジトリの設定は、間違えることなく正しく設定することが重要です。リポジトリは &yast; (詳しくは <xref linkend="sec-yast-software-instsource"/> をお読みください) のほか、 <command>zypper</command> でも設定することができます (詳しくは <xref linkend="sec-zypper"/> をお読みください) 。なお、下記の手順内で説明しているリポジトリの名前は、ご利用の環境で自由にカスタマイズできるものですので、実際のものとは異なる場合があります。</para>
    <para>現在設定されているリポジトリを一覧表示するには、下記のコマンドを実行します:</para>
<screen>&prompt.user;zypper lr -u</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     In the result of the previous command, check the last column
     (<guimenu>URL</guimenu>). All repository links should contain
     <literal>15.3</literal> or <literal>openSUSE_Leap_15.3</literal> as a
     version number. If this is not the case, proceed as follows:
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Decide whether this repository is still needed. If not, delete it using
       the following command:
      </para>
<screen>&prompt.sudo;zypper mr -d <replaceable>リポジトリの別名</replaceable></screen>
      <para>
       Repeat this for all repositories you no longer need.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       In case you still need a repository, continue as follows.
      </para>
      <para>
       For third-party repositories that do not include a version number, check
       with the provider of the repository whether &productname;
       &productnumber; is supported. If so, keep the repository. If not,
       remove it as described above.
      </para>
      <para>
       All remaining repositories you want to keep need to be updated to the
       new version. For this you need to remove the old version and add the
       new one. This procedure is done in the following with an example
       repository that has the following data:
      </para>
      <simplelist>
       <member>Name: <literal>M17N:fonts</literal></member>
       <member>URI: <literal>https://download.opensuse.org/repositories/M17N:/fonts/openSUSE_Leap_15.2/</literal></member>
      </simplelist>
      <substeps>
       <step>
        <para>あとは古いリポジトリを削除します:</para>
<screen>&prompt.user;zypper lr -u</screen>
       </step>
       <step>
        <para>あとは古いリポジトリを削除します:</para>
<screen>&prompt.sudo;zypper ar -f \
https://download.opensuse.org/repositories/M17N:/fonts/openSUSE_Leap_15.3/ \
"M17N:fonts"</screen>
       </step>
       <step>
        <para>
         Repeat this step for every repository that needs to be lifted to the
         new version.
        </para>
        <para>
         If adding a new repository fails, check in your browser whether the
         URL is correct. If not, a new version of the repository may not
         exist yet. Deactivate the repository and try again later. Packages
         from deactivated repositories will not be removed if all dependencies
         are still fulfilled.
        </para>
<screen>&prompt.sudo;zypper mr -d <replaceable>リポジトリの別名</replaceable></screen>
       </step>
      </substeps>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>完了したら、下記のコマンドを実行してリポジトリの一覧を確認します:</para>
<screen>&prompt.user;zypper lr -u</screen>
    <para>
     All repositories should now point to a <literal>15.3</literal>
     version (except for third-party repositories without versioning that
     support new releases). Repositories still pointing to an old version
     should at least be disabled (the column <guimenu>Enabled</guimenu>
     needs to show <literal>No</literal>).
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Update the repository metadata by running:
    </para>
<screen>&prompt.user;zypper lr -u</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Start the distribution upgrade that will lift your system to
     the new version:
    </para>
    <screen>&prompt.user;zypper lr -u</screen>
    <para>
     Depending on the software selection you may need to approve one or more
     licenses. Check the output of the command. If everything is OK, approve
     with <guimenu>y</guimenu>.
    </para>
    <note>
     <title>未解決の依存関係の処理</title>
     <para>後述の <command>zypper dup</command> コマンドを実行すると、未解決のままになっている依存関係が存在する場合、関連するパッケージは全て削除されます。なお、依存関係に問題がなければ、リポジトリを無効化してもパッケージが削除されることはありません。</para>
     <para><command>zypper dup</command> を実行すると、インストール済みの全てのパッケージを、利用可能なリポジトリ内にあるものと入れ替えて、新しくします。このとき、バージョン番号やアーキテクチャに関する考慮は行われません。なお、パッケージのベンダ (製造元) については、 <option>--no-allow-vendor-change</option> を指定することで、変更されないようにすることができます。また、リポジトリ内に存在しないパッケージについては、孤立したパッケージであるものと見なされます。孤立したパッケージは、依存関係を満たすことができない場合は削除され、依存関係を満たすことができる場合はそのまま保持されます (インストールされたままになります) 。</para>
    </note>
   </step>
   <step>
    <para>
     Finally, restart your machine to boot into the new &productname; version:
    </para>
<screen>&prompt.sudo;shutdown -r now</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect3>
</sect2>
